数据结构进阶

## 1.概述

### 1. 基本概念

- **数据结构**：相互之间存在一种或多种特定关系的数据元素的集合
- **数据结构三要素**
  - 逻辑结构：线性表、栈和队列、串，数组和广义表、树、图
  - 存储结构：顺序存储、链式存储
  - 数据的运算：运算的定义是针对逻辑结构，运算的实现是针对存储结构
- **抽象数据类型**：是指一个数学模型和定义在这个模型上的一组操作，是数据结构的逻辑结构


### 2. 算法与算法分析

1. **算法**：是对特定问题的求解步骤的一种描述，他是指令的有限序列
2. **算法的五个特性**：有穷性、确定性、可行性、输入和输出
3. **好的算法的要求**：正确性、可读性、健壮性、效率与低存储量要求

#### 2.1 算法效率的度量

1. 算法的渐进时间复杂度：$$ T(n) = O(f(n)) $$
   1. O的含义是T(n)的数量级，f(n)基本运算执行次数之和，O表示正比例关系
2. 算法中所有语句的频度之和记为T(n),他是算法问题规模n的函数，时间复杂度主要分析T(n)的数量级。
3. 算法中基本运算（最深层循环内的语句）的频度与T(n)同数量级，通过计算基本运算的频度f(n)来分析算法的时间复杂度（一说代码执行的次数）
4. 常用的渐进时间复杂度：$$ O(1) < O(log_2 n) < O(n) < O(nlog_2 n) < O(n^2) < O(n^3) < O(2^n) < O(n!) < O(n^n)  $$
     1. O(1):常量阶,不会随着问题规模n的变化而变化
     2. O(n)：线性阶，`while(i<n) i++;`,执行了n次
     3. O(logn): 对数阶，`while(i<n) i = i*2;` 执行了k次，$$2^k = n,k = log_2 n$$ 
     4. O(nlogn):外层循环复杂度是n，内层循环复杂度是logn



## 2.线性表

> 线性表：具有相同数据类型的n个数据元素的有限序列
>
> 顺序存储：顺序表
>
> 链式存储：单链表，双链表，循环链表，静态链表
>
> 特性：表中元素个数有限、表中元素有先后次序、表中元素类型相同

### 1.线性表的基本操作

1. InitList(&L)		   //构造一个空的线性表
2. DestroyList(&L)	//销毁一个线性表
3. ClearList(&L)	   //清空一个线性表
4. ListEmpty(L)	   //判断线性表是否为空
5. ListLength(L)	 //返回线性表数据元素的个数
6. GetElem(L,i)	  //按位查找，获取表中第i个元素的值
7. LocateElem(L,e) 	//按值查找，查找表中具有给定关键字的元素
8. ListInsert(&L,i,e)	//在第i个位置之前插入新的数据元素e
9. ListDelete(&L,i,&e)	//删除第i个位置上的数据元素，并用e返回其值
10. ListTraverse(L,visit())  //对线性表L的每一个元素调用函数visit（）

### 2. 线性表的顺序表示

> 顺序表：用一组地址连续的存储空间依次存储线性表中的数据元素，从而使逻辑上相邻的元素在物理位置上也相邻，
>
> 顺序表的特点：表中元素的逻辑顺序和物理顺序相同、随机访问、存储密度高，每个节点只存储数据元素、插入和删除元素需要移动大量元素
>
> ==注意：线性表中元素的位序从1开始，而数组元素下表从0开始==

1. 插入操作

   ```C
   bool ListInsert(SqList &L, int i, int e)
   {
   	int j;
   	if (i < 1 || i > L.length + 1)
   		return ERROR;		//判断i的位置是否有效
       if (L.length == InitSize)
   		return ERROR;		//空间已满，插入失败
   	for (j = L.length; j >= i; j--)
   		L.data[j] = L.data[j - 1];		//插入位置及之后的元素向后移动一位
   	L.data[i] = e;		//在第i个位置插入e
   	L.length++;			//顺序表长度增加1
   	return OK;
   }
   ```

   - 时间复杂度分析：
     - 最好情况：在表尾插入（i = n+1 ），元素后移语句不执行，时间复杂度为O(1)
     - 最坏情况：在表头插入(i = 1)，元素后移语句执行n次，时间复杂度为O(n)
     - 平均情况：(求期望)，$$ \displaystyle \sum_{i=1}^{n+1} P_i(n-i+1)= \frac{n}{2}, 其中P_i是在第i个位置上插入的概率\frac{1}{n+1}$$，时间复杂度为O(n)
     - 因此顺序表插入算法的平均时间复杂度为O(n) 

2. 删除操作

   ```C
   bool ListDelete(SqList &L, int i, int &e)
   {
   	if (i < 1 || i > L.length)
   		return ERROR;		//判断i的位置是否有效
   	e = L.data[i - 1];		//将被删除的元素赋给e
   	for (int j = i; j <= L.length; j++))
   		L.data[i-1] = L.data[i];		//第i个位置及以后的元素向后移动
   	L.length--;		//顺序表长度减1
   	return OK;
   }
   ```

   - 时间复杂度分析
     - 最好情况：在表尾删除（i=n），时间复杂度为O(1）
     - 最坏情况：在表头删除（i=1），时间复杂度为O(n)
     - 平均情况：$$ \displaystyle \sum_{i=1}^{n} P_i(n-i)= \frac{n-1}{2}, 其中P_i是在第i个位置上删除的概率\frac{1}{n}$$
     - 因此顺序表删除算法的时间复杂度为O(n)

3. 按值查找

   ```C
   int LoadElem(SqList L, int e)
   {
   	int i;
   	for (i = 0; i < L.length; i++)
   	{
   		if (L.data[i] == e)
   			return i + 1;	//下标为i的元素值等于e，返回其位序i+1
   	}
   	return 0;	//退出循环，说明查找失败
   }
   ```

   - 时间复杂度分析
     - 最好情况：所需查找的元素在表头，时间复杂度为O(1)
     - 最坏情况：所需查找的元素在表尾，时间复杂度为O(n)\
     - 平均情况：$$ \displaystyle \sum_{i=1}^{n} P_i*i= \frac{n+1}{2}, 其中P_i表示查找元素在第i个位置上的概率\frac{1}{n}$$
     - 因此顺序表按值查找的时间复杂度为O(n)

